%
% $Id: $
%
%
% Compilar a .pdf con LaTeX (pdflatex)
% Es necesario instalar Beamer (paquete latex-beamer en Debian)
%

%
% Gráficos:
% Los gráficos pueden suministrarse en PNG, JPG, TIF, PDF, MPS
% Los EPS deben convertirse a PDF (usar epstopdf)
%

\documentclass{beamer}
\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{GSyC}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amssymb} % Simbolos matematicos
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\definecolor{libresoftgreen}{RGB}{162,190,43}
%\definecolor{libresoftblue}{RGB}{0,98,143}

%\setbeamercolor{titlelike}{bg=libresoftgreen}

\title{Teoría: Multimedia sobre multicast y p2p}
\subtitle{Protocolos para la Transmisión de Audio y Vídeo en Internet}
\institute{jesus.gonzalez.barahona @ urjc.es gregorio.robles @ urjc.es \\
GSyC, EIF, Universidad Rey Juan Carlos}
\author[Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles]{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles}
\date[Oct 2023]{11 de diciembre de 2023}

\titlegraphic{~\hspace*{8cm}\doclicenseImage[imagewidth=2cm]}

\begin{document}


\frame{
\maketitle
}


% Si el titulo o el autor se quieren acortar para los pies de página
% se pueden redefinir aquí:
%\title{Titulo corto}
%\author{Autores abreviado}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Multicast}

% ----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Tipos de envío sobre IP}

{\Large
\begin{description}
\item[Unienvio] (unicast): \\
  un paquete de una máquina a otra \\
\item[Multienvío] (multicast): \\
  un paquete de una máquina \\
  a un grupo de máquinas \\
\item[Difusión] (broadcast): \\
  un paquete a todas las maquinas \\
  en una subred \\
\end{description}
}
\end{frame}

% ----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Multienvío en IP}

{\Large
\begin{itemize}
\item Optimiza el número de paquetes en red\\
  cuando se envía lo mismo a un grupo
\item Útil para emisiones simultáneas, videoconferencia, etc.
\item Siempre disponible en red local
\item Disponible en red privada \\
  si los routers lo soportan \\
\item En general, \\
  no disponible en Internet pública \\
\end{itemize}
}
\end{frame}

% ----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Multienvío en IP (semántica)}

{\Large
\begin{itemize}
\item Las máquinas se apuntan a grupos multicast \\
  (direcciones IP multicast)
\item Los paquetes van dirigidos a grupos multicast \\
  (dirección IP destino) 
\item Los routers envían paquetes sólo por los caminos \\
  que llevan a máquinas apuntadas a la dirección multicast
\end{itemize}
}
\end{frame}

% ----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Direccionamiento IPv4}

\begin{description}
\item[Unicast] Una sola máquina: clases A, B, C
\item[Multicast] Grupo de máquinas: clase D
\item[Broadcast] Todas las máquinas de una subred \\
  Unicast con bits de máquina a 1 \\
  255.255.255.255 para 0.0.0.0 (``mi'' red) \\
\end{description}

\vspace{.5cm}

\includegraphics[width=11cm]{figs/ip-dirs}

\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Direccionamiento IPv6}

\begin{description}
\item[Unicast] Una sola máquina: clases A, B, C
\item[Multicast] Grupo de máquinas: clase D
\end{description}

\vspace{.5cm}

\includegraphics[width=11cm]{figs/ip6-dirs}

\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Ámbitos IP multicast}

\includegraphics[width=11cm]{figs/ip-scopes}

\begin{flushright}
  {\small \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Multicast_address}}
\end{flushright}
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Algunas direcciones IPv6 multicast}

\includegraphics[width=9.5cm]{figs/ip6-registradas}

\begin{flushright}
  
  {\small \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Multicast_address}}
\end{flushright}
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Encaminamiento}

En red local, se usa lo que proporciona la red local

\vspace{.5cm}

Los routers necesitan saber por qué interfaces hay máquinas en un grupo
\begin{itemize} 
\item Solución IPv4: IGMP (Internet Group Management Protocol)
\item IGMP se encapsula sobre IP
\item Solución IPv6: MLD (Multicast Listener Discovery)
\item MLD es parte de ICMPv6
\end{itemize}

\vspace{.5cm}

Los routers necesitan comunicar interés por grupos a otros routers

\begin{itemize} 
\item Solución: PIM (Protocol Independent Multicast)
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}

\includegraphics[width=11cm]{figs/igmp-arch}

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
  
  {\small \url{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=16269645}}
\end{flushright}

\end{frame}


%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{IGMP (Internet Group Management Protocol)}

Formato de mensajes:

\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figs/igmp-format}
\end{center}

\begin{description}
\item[versión] Actualmente: 3.
\item[tipo] Interrogación (1), informe (2)
\end{description}

\begin{itemize}
\item Cuando una máquina se apunta a un grupo, envía informe a router
\item Periódicamente: routers envían interrogaciones a
  las máquinas de su subred (224.0.0.1)
\item Las máquinas que siguen apuntadas a grupos responden con informes
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{PIM (Protocol Independent Multicast)}

{\Large
\begin{itemize}
\item Familia de protocolos de encaminamiento multicast (uno a varios, varios a varios)
\item Recibe información topológica \\
  de otros protocolos de encaminamiento \\
\item Usa las tablas de encaminamiento inverso \\
  (de destino a origen) \\
\end{itemize}
}
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Multicast RTP}

{\Large
\begin{itemize}
\item RTP viene ya listo para multicast
\item Cada receptor RTP puede ver distinto comportamiento:
  distintos paquetes RTCP
\item Usado en la misma red local, \\
  y en redes gestionadas
\item Precisa túneles multicast para Internet pública
\item Ejemplo: en videoconferencia, \\
  cada fuente multicast RTP a participantes
\item Ejemplo: en IPTV, emisión RTP a receptores
\end{itemize}
}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Multimedia sobre p2p}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Problemas de IP multicast}

  {\Large
  Muchas veces no hay infraestructura de IPmcast:

  \begin{itemize}
  \item Cuando se transmite sobre Internet pública
  \item Incluso en red gestionada, no siempre hay IPmcast
  \end{itemize}

  \vspace{.5cm}
  
  No siempre la transmisión es simultánea:
  
  \begin{itemize}
  \item Mismo contenido, pero en distintos momentos
  \item Mismo contenido, pero con paradas
  \end{itemize}

  \vspace{.5cm}

  En estos casos, IP multicast no es útil.
  }
\end{frame}


%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Multimedia sobre p2p}
  
  {\Large
  \begin{itemize}
  \item Varias máquinas mantienen copia de los contenidos
    (total o parcial)
  \item Así, el contenido está más cerca de los receptores
  \item Puede llevarse al extremo: \\
    cada receptor guarda el contenido que ha recibido \\
    y lo sirve por streaming a quien lo pide
  \item Puede hacerse a nivel de aplicación \\
    sin soporte específico de red
  \item CoolStreaming: primera plataforma popular
  \end{itemize}
}

\begin{flushright}
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/CoolStreaming}
\end{flushright}
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Ejemplo: P2P Media Loader}

  \includegraphics[width=11cm]{figs/p2p-media-loader}

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
  
  {\small \url{https://github.com/Novage/p2p-media-loader}}
\end{flushright}

\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Ejemplo: P2P Media Loader (2)}

  \includegraphics[width=11cm]{figs/p2p-media-loader-network}
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Ejemplo: P2P Media Loader (3)}
  
  {\Large
  Requisitos:
  \begin{itemize}
  \item HTML5 WebRTC data channels \\
    (comunicación entre navegadores)
  \item HTML5 Media Source Extensions \\
    (reproductores multimedia)
  \item Servidor STUN \\
    (para atravesar NAT)
  \item WebTorrent \\
    (señalización WebRTC, enjambres de pares)
  \end{itemize}
  }
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Ejemplo: P2P Media Loader (4)}

  {\Large
  Funcionamiento:
    
  \begin{itemize}
  \item Reproductor de vídeo en el navegador
  \item Usa instancia de P2PML como par p2p
  \item P2PML inicia recepción desde CDN (HTTPS)
  \item P2PML envía datos a WebTorrent, \\
    recibe lista de pares en enjambre
  \item P2PML descarga de pares mediante WebRTC
  \end{itemize}
  }
\end{frame}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Ejemplo: WebTorrent}
  
  {\Large
    
  \begin{itemize}
  \item Basado en BitTorrent para localizar datos
  \item WebRTC para transmitir datos
  \item Implementación de referencia en JavaScript
  \item Usado por PeerTube y otros
  \end{itemize}
  }

  \begin{flushright}
    \url{https://github.com/webtorrent/webtorrent} \\
    \url{https://joinpeertube.org/} \\
  \end{flushright}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Para terminar...}

%----------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Referencias}

  \begin{itemize}
  \item ``Multicast traffic and IGMP'' \\
    \url{https://support.biamp.com/General/Networking/Multicast_traffic_and_IGMP}
  \item ``RFC 4605'' (IGMPv3 y MLDv2) \\
    \url{https://tools.ietf.org/html/rfc4604}

  \item Artículo ``P2PTV'' en Wikipedia \\
    \url{https://en.wikipedia.org/wiki/P2PTV}

  \item ``A Review on P2P Video Streaming'', Sabu M Thampi (2013) \\
    \url{https://www.researchgate.net/publication/258819300_A_Review_on_P2P_Video_Streaming}
  \end{itemize}
\end{frame}

\input{../final}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
